地盤安全主任 不再吃香月薪下滑

地盤安全主任 不再吃香月薪下滑

2017-02-28 07:08 文字大小

1/1香港以往有大量基建工程。資料圖片

負責監督地盤員工安全及健康的安全主任，過去極為渴市，惟樂觀前景於去年逆轉，其月薪更從高峰期下跌一半。業界坦言，大專院校及職訓學院近年大規模收生，市場湧現大批新人，出現求過於供。有顧問公司更「出蠱惑」，低於市價兜售「掛名」安全主任，但到工地現場巡視時，則改派安全督導員上場，蒙混過關。為求慳皮，有業界要求駐地盤工程師或管工兼任部分安全主任的工作，甚至向顧問公司「要人」，廣招兼職安全主任，出現「一人睇四個地盤」情況，變相趕絕全職安全主任。

地盤安全主任以往受惠於大量基建工程，完成課程的畢業生過去不愁出路，更有公司一度開出50000元月薪搶人。然而，安全主任近年出現供過於求，部分行家更在網上訴苦，稱已加入「失業大軍」行列。在本地院校任教相關課程的正順拓展安全有限公司董事余耀光也稱，有去年畢業的學生向他反映，至今仍未能找到與安全主任相關的工作。

按《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》規定，建造業、船隻建造、維修、或拆毀行業，以及貨櫃處理行業，如僱用100名或以上員工在建築地盤工作，必須僱用一名安全主任；僱用20名或以上員工，則須僱用一名安全督導員。余耀光指出，船廠、貨櫃碼頭的人手較穩定，鮮有增聘安全主任，因此新入職的安全主任均投身建造業。

根據統計處的數字，本港建築地盤的數目每年仍有穩定升幅，但註冊承建商商會會長陳耀東指出，完成課程投身安全主任的人數，遠較工程量的增幅高。他不諱言，安全主任過去人工高，加上報讀並取得相關資格的難度不高，吸引不少人入行，「安全主任不用擔又不用抬，大家都覺得是優差，很多人入行，令現在變成供應過多。」

現時本港九所學院分別提供16個獲承認可作註冊為安全主任的課程。註冊小型工程承建商聯會會長陳國雄表示，近年有駐地盤工程師及地盤監督人員修畢安全主任課程後，兼任相關工作，對僅修讀安全主任課程即入行的人構成直接競爭，「工程師及監工不止有安全理論，更有具體工地知識，因此老闆會傾向加他們人工，讓他們兼任部分安全主任的工作，變相請少了全職安全主任。」他認為，安全主任有必要修讀其他與工程相關的課程，以增加競爭力。

加上行內顧問公司的「偷雞」做法，亦間接令安全主任「無得撈」。據了解，部分安全顧問公司會「出蠱惑」招生意，通過WhatsApp及電話，廣招「掛名」安全主任，當手上累積一批名單後，再向業界以低於市價兜售，最終落場巡查的，並非註冊安全主任，而是安全督導員及其他無牌人士，這做法無疑打爛安全主任的飯碗。

註冊安全主任陳先生不諱言，有顧問公司會先四出搵安全主任「借名」，再向承建商或判頭等平價出售「掛名」安全主任，部分更是已上名政府合約的註冊安全主任，「業界求其搵一個註冊安全主任上名工程項目，到了要現場巡查及視察時，則找來其他無牌人士或安全督導員頂替工作。由於安全主任落地盤不用展示證件，現場影完相便可離開，所以容易渾水摸魚。」

為節省工程成本，市場更傾向聘請兼職安全主任，因此湧現一批安全顧問公司，一家包攬數十個工程的生意，「這些公司本身不會聘請全職安全主任，大多聘請兼職，10名安全主任須跟進40個工程項目，非常誇張。」他解釋，現時不少工程只為期數個月至半年，故聘請全職安全主任並不划算，聘請兼職隨時便宜一半，「兼職一個月只須落地盤5次，當中有4次只是半日，餘下一次則為全日，人工成本約一萬元，全職安全主任自然不再吃香。」

註冊小型工程承建商簽署人協會主席黃永華在2011年也曾修讀安全主任課程，他直言，「3、4年前，本港工務工程太多，很多老闆都問我要人，說要聘請安全主任，人工開價45000至50000元，非常好景，也招徠很多新人入行。」他續說，當年很多安全主任會「揀工做」，「只看得上眼那些為期一年至兩年的工程，若是數個月至半年的工程，根本無人做。」但近一年，他說，本港不少工務工程及鐵路項目相繼完工，大量安全主任因此重返市場，與一眾新人「搶食」，才導致行內出現一批「失業大軍」。

愈來愈多安全主任「無得撈」，為了生計，有行內人坦言，部分行家寧願「降呢」做安全督導員及管工，人工比之前低一大截。有自稱安全主任的人在網上自組「安全主任失業大軍集中營」，數盡行內慘況，直言所認識的行家中，有20多人的註冊編號是在5000之後，且「無職升」，剛註冊的安全主任若想有30000元人工，最基本要持有土木或屋宇裝備工程的高級文憑，門檻比往年提高。

註冊小型工程承建商簽署人協會主席黃永華認同，現時業界僧多粥少，故他認識的安全主任中，有部分已「降呢」從事安全督導員工作，「人工由原本的20000多至30000元，一下子降至現時約18000元。」就連對學歷要求不高的地盤管工職位，也成

首屆HD中伏

慳錢 加上人多 你估冇人做咩 做係慘過食屎 唔做連屎都冇得食

屌，安全啲課程咁撚易讀全撚部都背有何技術可言人工低就一早預撚左架啦

正

抵

有冇安全佬講下現況

又話人手缺乏 大話又多

屌
仲諗住去做